\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}
\usepackage{hyperref}

\pagestyle{empty}

\usepackage[all]{hypcap}
\hypersetup{
	colorlinks = true, % comment this to make xdvi work
	linkcolor  = blue,
	citecolor  = red,
        filecolor  = Gold,
        urlcolor   = [rgb]{0.9, 0.1, 0.0},
	pdfborder  = {0 0 0} 
}

\newcommand{\blue}[1]{{\color{blue}#1}}
\newcommand{\red}[1]{{\color{red}#1}}

\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\encodingdefault}{T1}
\renewcommand{\ttdefault}{inconsolatag}
 
\begin{document}
\noindent
{\Large \textbf{Aufgaben-Blatt}: Missionare und Kannibalen}
\vspace{0.5cm}


\noindent
Drei Missionare und drei Kannibalen wollen zusammen einen Fluss 
überqueren. Sie haben nur ein Boot, indem \blue{maximal zwei} Passagiere fahren können.  
Sowohl die Kannibalen als auch die Missionare können rudern.
Die Kannibalen sind hungrig, wenn die Missionare an einem der Ufer in der Unterzahl sind, 
haben sie ein \blue{Problem}.  Die Aufgabe besteht darin, einen Fahrplan zu 
erstellen, so dass hinterher alle das andere  Ufer erreichen und die
Missionare zwischendurch kein Problem bekommen.                                                          
Unter 
\\[0.2cm]
\hspace*{-0.8cm}      
\href{https://github.com/karlstroetmann/Logik/blob/master/Aufgaben/Blatt-02/missionare-frame.stlx}{\texttt{https://github.com/karlstroetmann/Logik/blob/master/Aufgaben/Blatt-02/missionare-frame.stlx}} 
\\[0.2cm]
finden Sie ein Program-Gerüst, in dem Sie noch verschiedene Teile implementieren müssen
um das Problem zu lösen.   Für Sie relevant ist erst der Code ab Zeile 132.
\begin{enumerate}
\item Definieren Sie in Zeile 141 eine Prozedur $\texttt{problem}(m, k)$. Dabei ist $m$ die Zahl der
      Missionare  und $k$ ist die Zahl der Kannibalen.
      Die Prozedur soll genau dann \texttt{true} liefern, wenn es für die Missionare ein Problem gibt.
\item In Zeile 150 ist die Menge \texttt{P} aller möglichen Zustände zu definieren.  Die Idee
      ist, dass jeder Zustand durch ein Tripel der Form
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      \texttt{[$m$, $k$, $b$]}
      \\[0.2cm]
      dargestellt wird.  Dabei ist $m$ die Anzahl der Missionare am linken Ufer, $k$ ist
      die Zahl der Kannibalen und $b$ ist die Zahl der Boote.
\item Definieren Sie  eine Relation \texttt{R1} auf der Menge der Zustände \texttt{P}.
      Ein Paar 
      \[ \bigl\langle \langle m_1, k_1, b_1 \rangle, \langle m_2, k_2, b_2 \rangle \bigr\rangle \]
      soll dann in \texttt{R1} liegen, wenn der Zustand $\langle m_2, k_2, b_2\rangle$ aus dem Zustand 
      $\langle m_1, k_1, b_1\rangle$
      dadurch hervorgeht, dass das Boot vom linken Ufer zum rechten Ufer mit maximal zwei
      Passagieren übersetzt und zusätzlich die Missionare  in dem neuen Zustand 
      kein Problem haben.

      (Zeile 155 in \texttt{missionare-frame.stlx})
\item Definieren Sie analog zu Teilaufgabe 3 eine Relationen \texttt{R2},
      die das Übersetzen des Bootes vom rechten Ufer zum linken Ufer beschreibt.

      (Zeile 161 in \texttt{missionare-frame.stlx}.)
\item Definieren Sie die Relation \texttt{R}, die alle \"Uberfahrten beschreibt, in Zeile 163.
\item Tragen Sie in Zeile 165 und 167 die korrekten Werte für den Start-Zustand
      und den Ziel-Zustand ein.
\end{enumerate}
Wenn Sie alle Teilaufgaben bis hierher richtig gelöst haben, dann kann das Programm nun
die Lösung des Problems berechnen.
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
