\documentclass{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}

\def\pair(#1,#2){\langle #1, #2 \rangle}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
%\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}

\newcounter{aufgabe}

\newcommand{\qed}{\hspace*{\fill} $\Box$}
\newcommand{\next}{\vspace*{0.1cm}

\noindent}

\newcommand{\exercise}{\vspace*{0.3cm}
\stepcounter{aufgabe}

\noindent
\textbf{Aufgabe \arabic{aufgabe}}: }

\newcommand{\solution}{\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Lösung}: }


\begin{document}
\noindent
\textbf{\large Aufgaben zur Mengenlehre}
\vspace*{0.3cm}

\exercise 
Geben Sie die folgende Menge durch explizites Auflisten aller Elemente an: 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$M := \{ x \in \mathbb{R} \mid x² - 4 \cdot x + 3 = 0 \}$.

\exercise
Geben Sie für die folgenden Mengen eine Definition in der Form 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} 
$M := \{ g(x) \mid F(x) \}$
\\[0.1cm]
an. Dabei ist $g(x)$ ein Term und $F(x)$ ist eine logische Formel, die genau dann wahr ist,
wenn $x$ ein Element der Menge $M$ ist.  Beispiel:  Für die Menge 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$M := \{ 2, 4, 8, \cdots \}$
\\[0.1cm]
lautet die Definition 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$M := \{ 2^n \mid n \in \mathbb{N} \wedge n \geq 1 \}$.
\\[0.1cm]
Definieren Sie die folgenden Mengen in der oben gezeigten Form:
\begin{enumerate}
\item $M_1 = \{ 5, 10, 15, \cdots \}$
\item $M_2 = \{ 2, 4, 6, \cdots \} \cap \{ 3, 6, 9, \cdots \}$
\item $M_3 = \{ 2, 4, 6, \cdots \} \cup \{ 3, 6, 9, \cdots \}$
\item $M_4 = \{ 2, 4, 6, \cdots \} \;\backslash\; \{ 3, 6, 9, \cdots \}$
\end{enumerate}

\exercise
Es seien $M$ und $N$ Mengen und $R \subseteq M \times N$ sei eine binäre Relation.
Für eine Menge $X \subseteq M$ ist der Ausdruck $R(X)$ wie folgt definiert: 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$R(X) := \{ y \in N \mid \exists x \in X : \pair(x,y) \in R \bigr\}$
\\[0.1cm]
Beweisen oder widerlegen Sie die folgenden Aussagen:
\begin{enumerate}
\item Für beliebe Teilmengen $A \subseteq M$ und $B \subseteq M$ gilt 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $R(A \cap B) = R(A) \cap R(B)$.
\item Für beliebe Teilmengen $A \subseteq M$ und $B \subseteq M$ gilt 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $R(A \cup B) = R(A) \cup R(B)$.
\item Falls Sie in Teil (a) oder (b) dieser Aufgabe zu dem Schluß kommen, dass
      die Aussage nicht allgemeingültig ist, dann überlegen Sie,
      welche Eigenschaften die Relation $R$ haben muß, damit 
      die Aussage richtig wird.
\end{enumerate}

\exercise
Beweisen oder widerlegen Sie die folgenden Gleichungen:
\begin{enumerate}
\item $(K \;\backslash\; M) \;\backslash\; N = K \;\backslash\; (M \cup N)$
\item $K \;\backslash\; (M \cap N) = (K \;\backslash\; M) \cap ( K \;\backslash\; N)$
\item $K \;\backslash\; (M \cup N) = (K \;\backslash\; M) \cup (K \;\backslash\; N)$
\item Falls Sie in Teil (b) oder (c) zu dem Schluß kommen,
      dass die Gleichung im Allgemeinen nicht gilt, dann geben Sie an,
      wie Sie die rechte Seite der Gleichung verändern müssen,
      damit die Gleichung richtig wird.
\end{enumerate}
\pagebreak


\exercise 
Für eine endliche Menge $M$ bezeichnet $\textsl{card}(M)$ die Anzahl der Elemente.
\begin{enumerate}
\item Geben Sie eine Formel zur Berechnung von $\textsl{card}(M \times M)$ an.
\item Zeigen Sie, dass für die Potenz-Menge $2^M$ gilt 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{card}\bigl(2^M\bigr) = 2^{\textsl{card}(M)}$.
\item Zeigen Sie, dass die Gleichung 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\textsl{card}(A \cup B) = \textsl{card}(A) + \textsl{card}(B)$
      \\[0.1cm]
      im Allgemeinen falsch ist.
\item Können Sie die rechte Seite der Gleichung in Teil (c) so ändern,
      dass die Gleichung richtig wird?
\item Geben Sie eine Formel zur Berechnung von $\textsl{card}(A \cup B \cup C)$ an.
\end{enumerate}

\exercise
Auf der Menge der natürlichen Zahlen werde die Relation $R$ als 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$R := \bigl\{ \pair(n, 2\cdot n) \mid n \in \mathbb{N} \bigr\}$
\\[0.1cm]
definiert.  Berechnen Sie den transitiven Abschluss der Relation $R$.

\exercise
Es sei $M$ eine endliche Menge und 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$\Gamma: 2^M \rightarrow 2^M$
\\[0.1cm]
sei eine Funktion, die Teilmengen von $M$ in Teilmengen von $M$ abbildet.
Eine Funktion, die Mengen in Mengen abbildet, wird als \emph{Operator} bezeichnet.
Wir nennen den Operator \emph{monoton}, wenn 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$\forall A,B \in 2^M: A \subseteq B \rightarrow \Gamma(A) \subseteq \Gamma(B)$
\\[0.1cm]
gilt.  Wir definieren induktiv eine Folge $(X_n)_{n\in\mathbb{N}}$ von Teilmengen der
Menge $M$ wie folgt:
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\begin{enumerate}
\item Induktions-Anfang: $n=0$
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $X_0 := \emptyset$.
\item Induktions-Schritt: $n \mapsto n+1$
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $X_{n+1} := \Gamma(X_n)$
\end{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
Nehmen Sie im folgenden an, dass $\Gamma$ monoton ist und bearbeiten Sie die folgenden Teilaufgaben.
\begin{enumerate}
\item Zeigen Sie durch vollständige Induktion 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\forall n \in \mathbb{N}: X_n \subseteq X_{n+1}$.
\item Es gibt ein $k\in \mathbb{N}$ so dass gilt:
      $\forall n \in \mathbb{N}: n \geq k \rightarrow X_n = X_k$

      Die Menge $X_k$ definieren wir dann als den \emph{Grenzwert} der Folge $(X_n)_{n\in\mathbb{N}}$:
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\lim\limits_{n\rightarrow\infty} X_n := X_k$.
\item Zeigen Sie, dass es eine Menge $X \subseteq M$ gibt, so dass
      $\Gamma(X) = X$ 
      gilt. 

      Eine Menge $Y$ mit der Eigenschaft $\Gamma(Y) = Y$ heißt \emph{Fixpunkt} des Operators $\Gamma$.
\item Ist $Y$ ein Fixpunkt des Operators $\Gamma$, so gilt 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\lim\limits_{n\rightarrow\infty} X_n \subseteq Y$.
\end{enumerate}
\textbf{Bemerkung}: 
Die Aufgabe zeigt, dass auf einer endlichen Menge $M$ jeder monotone Operator 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$\Gamma: 2^M \rightarrow 2^M$
\\[0.1cm]
einen kleinsten Fixpunkt hat und gibt darüber hinaus ein Verfahren, um diesen Fixpunkt zu
berechnen. 
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
