\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}

\hypersetup{
		colorlinks = true, % comment this to make xdvi work
		linkcolor  = blue,
		citecolor  = red,
        filecolor  = Gold,
        urlcolor   = [rgb]{0.5, 0.1, 0.0},
		pdfborder  = {0 0 0} 
}


\begin{document}
\noindent
{\Large \textbf{Aufgaben-Blatt}: Der Tunnel}
\vspace{0.5cm}

%\noindent
%{\em
%Bei diesem Aufgabenblatt handelt es sich um ein außerplanmäßiges Bonus-Blatt,
%das diejenigen, die den Stoff vertiefen möchten,
%zu Hause bearbeiten können.  Ich werde in zwei Wochen eine Lösung ins Netz stellen.
%Wer mag, kann das Blatt auch abgeben, aber dazu besteht keine
%Verpflichtung.
%}
%\vspace{0.5cm}


\noindent
Vier Personen, Anton, Bruno, Charly und Daniel müssen eine Tunnel durchqueren.  Der Tunnel
ist so eng, dass immer nur zwei Personen gleichzeitig hindurch können.  Außerdem braucht
man zum Durchqueren eine Taschen-Lampe.  Die vier haben aber zusammen nur eine
Taschen-Lampe.  Die Zeiten, die Anton, Bruno, Charly und Daniel zum Durchqueren benötigen
sind 1 Minute, 2 Minuten, 4 Minuten und 5 Minuten.  Berechnen Sie einen Plan zum
Durchqueren des Tunnels, der die benötigte Zeit minimiert.
     
Da es sich bei diesem Problem nicht um ein reines Suchproblem handelt, müssen wir unsere
Begriffs-Bildungen erweitern um es mit Hilfe der Mengenlehre lösen zu können.  Ist eine
Menge $P$ von Punkten gegeben, so definieren wir eine \emph{gewichtete Relation} auf $P$ als
eine Menge, die Elemente der Form
\[ \bigl\langle \langle x, y \rangle, d \bigr\rangle \]
enthält.  Dabei sind  $x$ und $y$ Elemente der Menge $P$, so dass es einen direkten Weg von $x$
nach $y$ gibt, der die Länge $d$ hat.  Wir setzen voraus, dass diese Länge $d$ immer eine
natürliche Zahl ist.  Ist $D$ eine gewichtete Relation auf der Menge $P$ , so gilt also
\[ D \subseteq (P \times P) \times \mathbb{N}  \] 
Ein \emph{gewichteter Pfad} auf $P$ ist dann ein Paar der Form
\[ \bigl\langle \textsl{list}, d \bigr\rangle. \]
Dabei ist \textsl{list} eine Liste von Punkten aus $P$ der Form $[x_1,x_2,\cdots,x_n]$,
so dass es eine direkte Verbindung von $x_i$ nach $x_{i+1}$ gibt.  Die Zahl $d$ gibt
die Gesamtlänge der Verbindung an. 
Unter \\[0.2cm]
\hspace*{0.8cm}      
\href{http://www.dhbw-stuttgart.de/stroetmann/Logic/SetlX/tunnel-frame.stlx}{\texttt{http://www.dhbw-stuttgart.de/stroetmann/Logic/SetlX/tunnel-frame.stlx}}
\\[0.2cm]
finden Sie ein Program-Gerüst, in dem Sie noch verschiedene Teile implementieren müssen
um das Problem zu lösen. 
\begin{enumerate}
\item In Zeile 103 sollen Sie die Menge $p$ der möglichen Punkte definieren.
       Wir stellen Punkte durch Paare der Form
       $[s, l]$ dar.  
       Dabei ist $s$S die Menge der Personen am Eingang des Tunnels.
       $l$ ist 1, wenn die Taschen-Lampe am Eingang ist.  Falls die Taschen-Lampe
       sich am Ausgang befindet, hat $l$ den Wert 0.
\item In Zeile 64 sollen Sie eine Prozedur \texttt{pruefeDauer} implementieren,
      die folgende Argumente bekommt:
      \begin{enumerate}
      \item \textsl{dauer} ist eine funktionale Relation die für jede Person
            angibt, wie lange diese Person benötigt, um den Tunnel zu durchqueren.
            Die Relation \textsl{dauer} ist bereits in Zeile 97 definiert.
      \item $x$ und $y$ sind zwei Punkte aus der in Aufgabe 1 definierten Menge $p$.
      \item $d$ ist eine natürliche Zahl.
      \end{enumerate}
      Die Prozedur gibt als Ergebnis \texttt{true} zurück, wenn
      der Zustand $y$ aus dem Zustand $x$ dadurch erreicht werden kann, dass eine Gruppe
      von Personen den Tunnel durchquert und wenn diese Gruppe dafür die Zeit $d$ benötigt.
\item In Zeile 113 sollen Sie dann unter Benutzung der Prozedur \texttt{pruefeDauer}
      eine gewichtete Relation $r$ berechnen, die das zu lösende Problem beschreibt.
\item In Zeile 121 und 123 sollen Sie den Startzustand und den Endzustand spezifizieren.
\item In Zeile 125 werden alle die gewichteten Pfade berechnet, die aus höchstens
      7 Schritten bestehen.       
\item In Zeile 127 müssen Sie aus der Menge \texttt{allPathes} alle die Pfade auswählen,
      die zum Ziel führen.
\item In Zeile 129 berechnen Sie die minimale Dauer, mit der das Ziel erreicht werden kann.
\item In Zeile 132 wählen Sie aus allen möglichen Pfaden, die vom Start zum Ziel führen,
      einen Pfad mit minimaler Dauer aus.
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
