\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\noindent
{\Large \textbf{Aufgaben-Blatt}: Der Tunnel}
\vspace{0.5cm}



\noindent
Vier Personen, Anton, Bruno, Charly und Daniel, müssen eine Tunnel durchqueren.  Der Tunnel
ist so eng, dass immer nur zwei Personen gleichzeitig hindurch können.  Außerdem braucht
man zum Durchqueren eine Taschen-Lampe.  Die vier haben aber zusammen nur eine
Taschen-Lampe.  Die Zeiten, die Anton, Bruno, Charly und Daniel zum Durchqueren benötigen
sind 1 Minute, 2 Minuten, 4 Minuten und 5 Minuten.  Berechnen Sie einen Plan zum
Durchqueren des Tunnels, der die benötigte Zeit minimiert.
     
Da es sich bei diesem Problem nicht um ein reines Suchproblem handelt, müssen wir unsere
Begriffs-Bildungen erweitern um es mit Hilfe der Mengenlehre lösen zu können.  Ist eine
Menge $P$ von Punkten gegeben, so definieren wir eine \emph{gewichtete Relation} auf $P$ als
eine Menge, die Elemente der Form
\[ \bigl\langle \langle x, y \rangle, d \bigr\rangle \]
enthält.  Dabei sind  $x$ und $y$ Elemente der Menge $P$, so dass es einen direkten Weg von $x$
nach $y$ gibt, der die Länge $d$ hat.  Wir setzen voraus, dass diese Länge $d$ immer eine
natürliche Zahl ist.  Ist $D$ eine gewichtete Relation auf der Menge $P$, so gilt also
\[ D \subseteq (P \times P) \times \mathbb{N}  \]
Wir werden $D$ als Funktion auffassen und anstelle von
\[ \bigl\langle \langle x, y \rangle,  d \bigr\rangle \in D \qquad \mbox{die Schreibweise} \qquad d = D(x,y) \]
verwenden.  Ein \emph{gewichteter Pfad} auf $P$ ist dann ein Paar der Form
\[ \bigl\langle [x_1,x_2,\cdots,x_n], d \bigr\rangle. \]
Dabei ist $[x_1,x_2,\cdots,x_n]$ eine Liste von Punkten aus $P$,
so dass es für alle $i=1,\cdots,n-1$ eine direkte Verbindung von $x_i$ nach $x_{i+1}$ gibt.  Die Zahl $d$ gibt
die Gesamtlänge der Verbindung an, es gilt also
\[ d = D(x_1, x_2) + D(x_2, x_3) + \cdots + D(x_{n-1}, x_n). \]
Versuchen Sie ein Programm zu schreiben, dass die gestellte Aufgabe löst.
Am einfachsten ist es, wenn Sie dabei von dem Programm zur Lösung des
\emph{Wolf-Ziege-Kohl}-Problem ausgehen.

Zu diesem Zweck ist es erfoderlich, dass Sie die dort vorhandene Funktion
$\textsl{reachable}()$ s abändern, dass dort anstelle einer Relation $R$ eine gewichtete
Relation $D$ verwendet wird.  Zusätzlich ist es sinnvoll die Berechnung von
$\textsl{reachable}()$ durch Angabe eine Schranke $l$ so zu begrenzen, dass nur Wege, die
kürzer als $l$ sind, berechnet werden.  Außerdem muss die Hilfs-Funktion
$\textsl{path\_product}()$ verändert werden, denn beim Aufruf
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
$\textsl{path\_product}(P, D)$
\\[0.2cm]
ist $P$ nun eine Menge von gewichteten Pfaden, während $D$ eine gewichtete Relation ist.
\vspace{0.5cm}

\framebox{
\framebox{
\hspace*{0.3cm}
\begin{minipage}[c]{12cm}
\vspace*{0.3cm}

Die beste bis zum 17.~Februar um 21:00 abgegebene Lösung wird von mir
(im Rahmen einer feierlichen Zeremonie)
mit einer Flasche Wein prämiert.  Gehen mehrere gleich gute Lösungen ein, 
so gewinnt die Lösung, die als erstes abgegeben wurde.  Die Lösungen sollten per Email
an folgende Adresse geschickt werden:
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm} \texttt{stroetmann\symbol{64}ba-stuttgart.de}
\vspace{0.3cm}

\end{minipage}
\hspace*{0.3cm}
}}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
