\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}


\begin{document}
\noindent
{\Large Das 8-Damen-Problem}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Das 8-Damen-Problem besteht darin, 8 Damen so auf dem Schach-Brett aufzustellen,
dass keine Dame eine andere Dame schlagen kann.
Unter \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} 
\texttt{http://www.ba-stuttgart.de/\symbol{126}stroetma/SETL2/queens-frame.stl}
\\[0.1cm]
finden Sie ein Programm-Gerüst, in dem Sie die Lücken füllen sollen.
\vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}:  Immer, wenn Sie eine der in den
Aufgaben beschriebenen Prozeduren implementiert haben, sollten Sie diese
testen.  Dazu kann sinnvoll sein, zunächst den Fall von drei Damen
auf einem Brett der Größe 3x3 zu betrachten, denn in diesem Fall bleibt die
Größe der berechneten Klauseln überschaubar.  Hierzu ist Zeile 3 in der Datei
\texttt{queens-frame.stl} geeignet abzuändern.  

\noindent
\textbf{Aufgabe 1}: Gegeben ist eine Menge $S$ von aussagenlogischen Variablen.
Implementieren Sie (in Zeile 63) eine
Prozedur \texttt{atMostOne}(), so dass der Aufruf \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} $\mathtt{atMostOne}(S)$ \\[0.1cm]
eine Menge $K$ von Klauseln ausrechnet.  Die Konjunktion der Klauseln aus $K$
soll genau dann wahr sein, wenn \textbf{höchstens} eine der Variablen aus $S$
den Wert \texttt{true} hat.  \vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe 2}: 
Es seien die folgenden Objekte gegeben:
\begin{enumerate}
\item \textsl{board} repräsentiert ein Schach-Brett.  
\item $\textsl{column} \in \{1,\cdots,8\}$ spezifiziert eine Spalte auf dem Schach-Brett.
\end{enumerate}
Implementieren sie (in Zeile 70) eine Prozedur \texttt{atMostOneInColumn},
so dass der Aufruf \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} \texttt{atMostOneInColumn}(\textsl{board}, \textsl{column}) \\[0.1cm]
eine Menge von Klauseln $K$ berechnet.  Die Konjunktion der Klauseln aus $K$
soll genau dann wahr sein, wenn in der mit \textsl{column} spezifizierten Reihe
\textbf{höchstens} eine Dame steht.  \vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe 3}: 
Es seien die folgenden Objekte gegeben:
\begin{enumerate}
\item \textsl{board} repräsentiert ein Schach-Brett.  
\item $\textsl{k} \in \{3,\cdots,15\}$  spezifiziert über die Gleichung \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} $\textsl{row} + \textsl{column} = \textsl{k}$
      \\[0.1cm]
      eine aufsteigende Diagonale auf dem Schach-Brett.
\end{enumerate}
Implementieren sie (in Zeile 80) eine Prozedur
\texttt{atMostOneInUpperDiagonal}, so dass der Aufruf \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} \texttt{atMostOneInUpperDiagonal}(\textsl{board}, \textsl{k}) \\[0.1cm]
eine Menge von Klauseln $K$ berechnet.  Die Konjunktion der Klauseln aus $K$
soll genau dann wahr sein, wenn in der durch \textsl{k} spezifizierten
aufsteigenden Diagonalen \textbf{höchstens} eine Dame steht.  \vspace{0.3cm}
\pagebreak

\noindent
\textbf{Aufgabe 4}: 
Es seien die folgenden Objekte gegeben:
\begin{enumerate}
\item \textsl{board} repräsentiert ein Schach-Brett.  
\item $\textsl{k} \in \{-7,\cdots,7\}$  spezifiziert über die Gleichung\\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} $\textsl{row} - \textsl{column} = \textsl{k}$
      \\[0.1cm]
      eine absteigende Diagonale auf dem Schach-Brett.
\end{enumerate}
Implementieren sie (in Zeile 90) eine Prozedur
\texttt{atMostOneInLowerDiagonal}, so dass
der Aufruf \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} \texttt{atMostOneInLowerDiagonal}(\textsl{board}, \textsl{k}) \\[0.1cm]
eine Menge von Klauseln $K$ berechnet.  Die Konjunktion der Klauseln aus $K$
soll genau dann wahr sein, wenn in der durch \textsl{k} spezifizierten
absteigenden Diagonalen \textbf{höchstens} eine Dame steht.  \vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe 5}: 
Es seien die folgenden Objekte gegeben:
\begin{enumerate}
\item \textsl{board} repräsentiert ein Schach-Brett.  
\item $\textsl{row} \in \{1,\cdots,8\}$  spezifiziert eine Reihe auf dem Schach-Brett.
\end{enumerate}
Implementieren sie (in Zeile 99) eine Prozedur \texttt{oneInRow}, so dass
der Aufruf \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} \texttt{oneInRow}(\textsl{board}, \textsl{row}) \\[0.1cm]
eine Menge von Klauseln $K$ berechnet.  Die Konjunktion der Klauseln aus $K$
soll genau dann wahr sein, wenn in der durch \textsl{row} spezifizierten Reihe
\textbf{\textsl{mindestens}} eine Dame steht.  \vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe 6}: 
Wieder repräsentiert \textsl{board} ein Schach-Brett.
Implementieren sie (in Zeile 125) eine Prozedur \texttt{allClauses}, so dass
der Aufruf \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} \texttt{allClauses}(\textsl{board}) \\[0.1cm]
eine Menge von Klauseln $K$ berechnet.  Die Konjunktion der Klauseln aus $K$ 
soll genau dann wahr sein, wenn das durch \textsl{board} repräsentierte
Schach-Brett das 8-Damen-Problem löst.
\vspace{0.6cm}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
