\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}
\usepackage{hyperref}

\pagestyle{empty}
\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}

\begin{document}
\noindent
{\Large \textbf{Aufgaben-Blatt}: Japanischer IQ-Test}
\vspace{0.5cm}


\noindent
Im Internet finden Sie unter der Adresse
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\href{http://thomas-foerster.com/japanischer-iq-test/}{\texttt{http://thomas-foerster.com/japanischer-iq-test/}}
\\[0.2cm]
eine Animation einer Denksport-Aufgabe, die Sie mit Hilfe eines Programmes lösen sollen.
Es geht bei der Aufgabe wieder darum, dass Personen über einen Fluss übersetzen sollen
und dafür nur ein Boot haben, in dem maximal zwei Personen Platz haben.
Bei den Personen handelt es sich um eine Mutter mit zwei Töchtern, einen Vater mit zwei
Söhnen, einen Polizisten und einen Verbrecher.
Bei der Überfahrt sind die folgenden Nebenbedingungen zu beachten:
\begin{enumerate}
\item Der Vater darf nicht ohne die Mutter mit einer der Töchter an einem Ufer sein.
\item Die Mutter darf nicht ohne den Vater mit einem der Söhne an einem Ufer sein.
\item Wenn der Verbrecher nicht allein ist, dann muss der Polizist auf ihn aufpassen.
      Der Verbrecher darf aber alleine sein, denn seine Fu{\ss}fesseln verhindern, 
      dass er weglaufen kann.
\item Nur der Vater, die Mutter und der Polizist können das Boot steuern.
\end{enumerate}
Unter 
\\[0.2cm]
\hspace*{0.0cm}      
\href{https://github.com/karlstroetmann/Logik/blob/master/Aufgaben/Blatt-03/japanese-frame.stlx}{\texttt{github.com/karlstroetmann/Logik/blob/master/Aufgaben/Blatt-03/japanese-frame.stlx}} 
\\[0.2cm]
finden Sie ein Programm-Gerüst, in dem Sie noch verschiedene Teile implementieren müssen
um das Problem mit Hilfe der im Unterricht entwickelten Methoden zu lösen.
\begin{enumerate}
\item Zunächst wird in Zeile 84 die Menge \texttt{All} aller Personen definiert.
      Der Einfachheit halber enthält diese Menge auch das Boot.
\item Definieren Sie eine Prozedur $\textsl{verboten}(S)$, die für eine Menge
      $S$ dann den Wert \texttt{true} zurück liefert, wenn diese Menge einen Zustand beschreibt, bei
      dem am linken Ufer ein Problem auftritt.
\item Die Zustände beschreiben wir durch gewisse Teilmengen der Menge \texttt{All}.
      Diese Teilmengen geben die Personen an, die sich am linken Ufer befinden.
      In dieser Menge wollen wir nur solche Zustände aufnehmen,
      bei denen es auf keiner Seite des Ufers ein Problem gibt.
\item Definieren Sie eine Prozedur $\textsl{bootOK}(B)$, die als Eingabe
      eine Menge $B$ von Personen enthält, die im Boot sitzen.  Die Prozedur soll genau
      dann den Wert \texttt{true} zurück geben, wenn die oben formulierten Bedingungen an
      das Boot erfüllt sind.
      Zus\"atzlich soll die Menge $B$ auch das Boot enthalten.
\item Definieren Sie nun  die Relation \texttt{R1}, die Überfahrten vom linken
      zum rechten Ufer beschreibt.
\item Definieren Sie anschließend die Relation \texttt{R2}, die Überfahrten vom rechten
      zum linken Ufer beschreibt.
\end{enumerate}
\textbf{Hinweise}:  
\begin{enumerate}
\item Die Menge der Zustände \texttt{P} enthält 140 verschiedene Zustände.
\item Die Relation \texttt{R} enthält 200 verschiedene Elemente.
\item Die berechnete Lösung \texttt{Path} hat die Länge 18, es gibt also 17 \"Uberfahrten.
\end{enumerate}
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
