\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\noindent
{\Large \textbf{Aufgaben-Blatt}: Der Tunnel}
\vspace{0.5cm}



\noindent
Vier Personen, Albert, Bruno, Claudia und Doris müssen eine Tunnel durchqueren.  Der Tunnel
ist so eng, dass immer nur zwei Personen gleichzeitig hindurch können.  Außerdem braucht
man zum Durchqueren eine Taschen-Lampe.  Die vier haben aber zusammen nur eine
Taschen-Lampe.  Die Zeiten, die Albert, Bruno, Claudia und Doris zum Durchqueren benötigen
sind 5 Minuten, 10 Minuten, 20 Minuten und 25 Minuten.  
\begin{enumerate}
\item Schreiben Sie ein \textsl{Prolog}-Programm, welches das Problem löst.
\item Schreiben Sie ein \textsl{SetlX}-Programm, welches das Problem löst.
      Das \textsc{SetlX}-Programm soll die Lösung durch Backtracking berechnen.
      Versuchen Sie dabei analog vorzugehen wie in dem unten gezeigten
      \textsc{SetlX}-Programm zur Lösung des 8-Damen-Problems.
\end{enumerate} 


\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  firstnumber   = 1,
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    solve := procedure(l, n) { 
        if (#l == n) {
            return l;
        }
        for (x in [1 .. n ]) {
            try {
                check(l, x);
                // if this works, try to add more queens
                return solve(l + [x], n);
            } catch (e) {
                // do nothing, next value of x is tried automatically
            }
        }
        // if we haven't found a solution so far, there is none
        throw("no solution");
    };
    
    check := procedure(l, x) {
        if (x in l) {
            throw("same row");
        }
        m := #l;
        if (exists (i in {1 .. m} | i-l(i) == m+1-x || i+l(i) == m+1+x)) {
            throw("same diagonal");
        }
    };

    solveAndPrint := procedure(n) {
        try {
            l := solve([], n);
            print(l);
        } catch (e) {
            print("There is no solution for n = $n$.");
        }
    };
\end{Verbatim}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latexosis
%%% TeX-master: t
%%% End: 
