\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}

\pagestyle{empty}

\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumii}.}

\newcommand{\club }{\ensuremath{\clubsuit   }}
\newcommand{\spade}{\ensuremath{\spadesuit  }}
\newcommand{\heart}{\ensuremath{\heartsuit  }}
\newcommand{\diamo}{\ensuremath{\diamondsuit}}
\def\pair(#1,#2){\langle #1, #2 \rangle}

\begin{document}


\noindent
\textbf{Aufgabe 1}: Eine Zahl $m\in \mathbb{N}$ ist ein \emph{echter Teiler} einer Zahl
$n \in \mathbb{N}$ genau dann, wenn $m$ ein Teiler von $n$ ist und wenn außerdem $m < n$ gilt.

Eine Zahl $n \in \mathbb{N}$ heißt \emph{perfekt}, wenn $n$ gleich der Summe aller echten Teiler von
$n$ ist. Zum Beispiel ist die Zahl $6$ perfekt, denn  die Menge der echten Teiler
von 6 ist $\{1,2,3\}$ und es gilt $1 + 2 + 3 = 6$.
\begin{enumerate}
\item Implementieren Sie eine Prozedur \texttt{echteTeiler}, so dass der Aufruf
      $\mathtt{echteTeiler}(n)$ für eine natürliche Zahl $n$ die Menge aller echten Teiler von
      $n$ berechnet.
\item Berechnen Sie die Menge aller perfekten Zahlen, die kleiner als $10\,000$ sind.
\end{enumerate}
\vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe 2}:
\begin{enumerate}
\item Implementieren Sie eine Prozedur \texttt{gt}, so dass der Aufruf 
      $\mathtt{gt}(m,n)$ für zwei natürliche Zahlen $m$ und $n$ die Menge aller gemeinsamen
      Teiler von $m$ und $n$ berechnet.
\item Implementieren Sie nun eine Prozedur \texttt{ggt}, so dass der Aufruf
      $\mathtt{ggt}(m,n)$ den größten gemeinsamen Teiler der beiden Zahlen $m$ und $n$
      berechnet. 
\end{enumerate}
\vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe 3}:
Implementieren Sie  eine Prozedur \texttt{kgv}, so dass der Aufruf
$\mathtt{kgv}(m,n)$ für zwei natürliche  Zahlen $m$ und $n$ das kleinste gemeinsame
Vielfache der Zahlen $m$ und $n$ berechnet. 
 \vspace{0.2cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: Es gilt $\texttt{kgv}(m,n) \leq m \cdot n$.
\vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe 4}: Nehmen Sie an, ein Spieler hat im Poker (Texas Hold'em) die beiden
Karten $\pair(8,\spade)$ und $\pair(9,\spade)$ bekommen.  Schreiben Sie ein
\textsc{SetlX}-Programm, dass die folgenden Fragen beantworten.
\begin{enumerate}
\item Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, dass im Flop wenigsten zwei weitere Karten
      der Farbe $\spade$ liegen?
\item Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, dass alle drei Karten im Flop
      die Farbe $\spade$ haben?
\end{enumerate}
\vspace{0.3cm}

\noindent
\textbf{Hausaufgabe}:
Nach dem ihr Schiff gesunken ist, werden drei Matrose an eine einsame Insel gespült.  Dort
wachsen nur Kokosnüsse. Sie pflücken alle Kokosnüsse, legen diese auf einen Haufen
und gehen schlafen.  Es sind insgesamt weniger als 100 Kokosnüsse.
Am nächsten Morgen wollen Sie die Kokosnüsse aufteilen. 

Der erste Matrose steht nachts um 22:00 auf, und da er seinen Kollegen nicht traut, teilt den
Haufen Kokosnüsse in 3 gleich große Haufen.  Dabei bleibt eine Kokosnuss übrig, die er dem auf
der Insel ansässigen Affen schenkt. Seinen eigenen Haufen versteckt der Matrose, aus den
übrigen Kokosnüssen bildet er wieder einen großen Haufen und legt sich schlafen.

Der zweite Matrose steht um 24:00 auf, teilt den verbliebenen Haufen in 3 gleiche Teile, wobei
wieder eine Kokosnuss übrig bleibt, die an den Affen fällt.  Der zweite Matrose versteckt 
seinen eigenen Haufen, bildet aus den übrigen Kokosnüssen wieder einen großen Haufen und legt sich schlafen.

Der dritte Matrose steht um 2:00 auf, teilt den verbliebenen Haufen  in 3 gleiche Teile, wobei
wieder eine Kokosnuss übrig bleibt, die an den Affen fällt.  Der dritte Matrose versteckt 
seinen eigenen Haufen, bildet aus den übrigen Kokosnüssen wieder einen großen Haufen und legt sich schlafen.

Am nächsten Morgen stehen alle wieder auf und teilen gemeinsam den verbliebenen Haufen in 
drei gleich große Teile.  Es bleibt wieder eine Kokosnuss für den Affen übrig.  
Schreiben Sie ein \textsc{SetlX}-Programm, das die Zahl der am Anfang vorhandenen
Kokosnüsse berechnet.
\vspace{0.2cm}
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
