\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage} 
\usepackage{color}
\hypersetup{
	colorlinks = true, % comment this to make xdvi work
	linkcolor  = blue,
	citecolor  = red,
        filecolor  = blue,
        urlcolor   = [rgb]{0.5, 0.4, 0.0},
	pdfborder  = {0 0 0} 
}

\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}

\pagestyle{fancy}

\fancyfoot[C]{--- \thepage/\pageref{LastPage}\ ---}
 
\def\pair(#1,#2){\langle #1, #2 \rangle}
%\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}

\begin{document}
\noindent
{\Large \textbf{Aufgaben-Blatt}: \quad Der Tunnel}
\vspace{0.5cm}



\noindent
Vier Personen, Alice, Britney, Charly und Daniel, müssen eine Tunnel durchqueren.  Der Tunnel
ist so eng, dass immer nur zwei Personen gleichzeitig hindurch können.  Außerdem braucht
man zum Durchqueren des Tunnels eine Fackel.  Die vier haben aber zusammen nur eine einzige
Fackel.  Die Zeiten, die Alice, Britney, Charly und Daniel zum Durchqueren benötigen,
sind 1 Minute, 2 Minuten, 4 Minuten und 5 Minuten.  Berechnen Sie einen Plan zum
Durchqueren des Tunnels, der die benötigte Zeit minimiert.
Verwenden Sie zur Lösung des Problems die Vorlage, die Sie im Netz unter der Adresse
\noindent
\\[0.2cm]
\hspace*{0.3cm}
\href{https://github.com/karlstroetmann/Logik/blob/master/Aufgaben/Blatt-09/tunnel-frame.stlx}{\texttt{github.com/karlstroetmann/Logik/blob/master/Aufgaben/Blatt-09/tunnel-frame.stlx}} 
\\[0.2cm]
finden.  Gehen Sie bei der Lösung des Problems in folgenden Schritten vor:
\begin{enumerate}
\item Implementieren Sie eine Funktion \texttt{timeSet}, die für eine gegebene 
      Menge $S$ von Personen berechnet, wie lange es für die Gruppe $S$ dauern würde, den Tunnel zu
      durchqueren.  Beachten Sie, dass die Menge $S$ auch das Element
      \texttt{\symbol{34}Torch\symbol{34}} enthält.
\item Implementieren Sie eine Funktion
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\texttt{timeTransition}(\textsl{stateBefore}, \textsl{stateBefore})$.
      \\[0.2cm]
      Hier bezeichnet \textsl{stateBefore} den Zustand am Eingang des Tunnels bevor eine Gruppe den
      Tunnel in eine der beiden Richtungen durchquert, während \textsl{stateAfter} den Zustand nach
      der Durchquerung beschreibt.  Zustände werden dabei durch Teilmengen der 
      Menge \texttt{All} kodiert.
\item Implementieren Sie eine Funktion \texttt{timePath}, so dass der Aufruf
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\texttt{timePath}(L)$
      \\[0.2cm]
      für eine Liste $L$ von aufeinander folgenden Zuständen die Zeit berechnet, die insgesamt für alle
      Transitionen benötigt wird.  

      \textbf{Beispiel}: Falls die Liste $L$ die Form
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $L = [s_1, s_2, s_3, s_4]$
      \\[0.2cm]
      hätte, dann könnte $\texttt{timePath}(l)$ durch den Ausdruck
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      $\texttt{timeTransition}(s_1, s_2) + \texttt{timeTransition}(s_2, s_3) +\texttt{timeTransition}(s_3, s_4)$
      \\[0.2cm]
      berechnet werden.
\item Definieren Sie die Menge aller Zustände.  Ein einzelner Zustand ist dabei eine
      Teilmenge der Menge \texttt{All}.
\item Definierten Sie die Relation \texttt{R1}, mit der die Zustandsübergänge
      beschrieben werden, bei denen eine Gruppe von Personen den Tunnel vom Eingang zum Ausgang
      durchquert. 
\item Definierten Sie die Relation \texttt{R2}, mit der die Zustandsübergänge
      beschrieben werden, bei denen eine Gruppe von Personen im  Tunnel vom Ausgang zum Eingang
      zurück läuft. 
\item Definieren Sie den Startzustand.
\item Definieren Sie den Zustand, der am Ende erreicht werden soll.
\item Die Lösung wird nun berechnet und ausgegeben.  Bei der optimalen
      Lösung werden insgesamt 12 Minuten zur Durchquerung des Tunnels benötigt.
\end{enumerate}
Auf meinem Rechner dauert die Berechnung der Lösung knapp 8 Sekunden.  Damit es nicht langweilig
wird, gebe ich in jedem Schritt die Anzahl aller m\"oglichen Pfade aus.  Bei der Berechnung der Pfade
habe ich die Funktion \texttt{findFastestPath} so implementiert, dass der \underline{schnellste}
Pfad gefunden wird. 
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
