\documentclass{article}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{alltt}

\pagestyle{empty}

\newcounter{aufgabe}
\newcommand{\exercise}{\vspace*{0.1cm}
\stepcounter{aufgabe}

\noindent
\textbf{Aufgabe \arabic{aufgabe}}: }

\begin{document}
\noindent
{\Large \textbf{Aufgaben-Blatt}: \textsl{Prolog}}
\vspace{0.5cm}



\exercise \emph{Der Wein-Händler} \\[0.2cm]
Ein Wein-Händler hat ein großes Faß Wein und
zwei Eimer, von denen ein Eimer genau drei Liter faßt, während 
der andere Eimer 5 Liter faßt.  Ziel ist es, den Eimer, der 
fünf Liter faßt, mit genau vier Litern zu füllen.  Erlaubte
Operationen sind:
\begin{enumerate}
\item Ein Eimer kann mit Wein aus dem Faß gefüllt werden.
      Danach ist der Eimer vollständig gefüllt.
\item Der Inhalt eines Eimers kann in das Faß zurück gegossen werden.
      Danach ist der Eimer leer.
\item Der Inhalt eines Eimers kann in den anderen Eimer umgefüllt
      werden.  Dabei wird aber höchstens soviel umgefüllt, bis
      der andere Eimer voll ist.
\end{enumerate}
Erstellen Sie ein \textsl{Prolog}-Programm, das die Aufgabe löst.  Unter
\\[0.2cm]
\hspace*{1.3cm}
\texttt{http://www.dhbw-stuttgart.de/stroetmann/Logic/Prolog/wein-frame.pl}
\\[0.2cm]
finden Sie ein Programm-Gerüst, in dem Sie nur noch das Prädikat \texttt{edge}
implementieren müssen um das Problem zu lösen.
\vspace{0.3cm} 

\exercise \emph{Der Quick-Sort-Algorithmus}
\begin{enumerate}
\item Schreiben Sie ein Prädikat \texttt{small}, das mit der Typ-Spezifikation \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      \texttt{small(+\textsl{Number}, +\textsl{List}(\textsl{Number}), -\textsl{List}(\textsl{Number}))} 
      \\[0.1cm]
      verträglich ist.  Der Aufruf  \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}  $\mathtt{small}(x, l, \mathtt{S})$ \\[0.1cm]
      soll für eine Zahl $x$  und eine Liste von Zahlen $l$ die Liste aller der Zahlen
      aus $l$ berechnen, die kleiner oder gleich $x$ sind.
\item Schreiben Sie ein Prädikat \texttt{big}, das mit der Typ-Spezifikation \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      \texttt{big(+\textsl{Number}, +\textsl{List}(\textsl{Number}), -\textsl{List}(\textsl{Number}))} 
      \\[0.1cm]
      verträglich ist.  Der Aufruf  \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}  $\mathtt{big}(x, l, \mathtt{S})$ \\[0.1cm]
      soll für eine Zahl $x$  und eine Liste von Zahlen $l$ die Liste aller der Zahlen
      aus $l$ berechnen, die größer als $x$ sind.
\item Schreiben Sie ein Prädikat \texttt{quick\_sort}, das mit der Typ-Spezifikation \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      \texttt{quick\_sort(+\textsl{List}(\textsl{Number}), -\textsl{List}(\textsl{Number}))} 
      \\[0.1cm]
      verträglich ist.  Der Aufruf  \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}  $\mathtt{quick\_sort}(l, \mathtt{L})$ \\[0.1cm]
      soll die Liste $l$ sortieren.

      Das Prädikat \texttt{quick\_sort} soll nach der \emph{divide-and-conquer}-Methode
      arbeiten:
      \begin{enumerate}
      \item Teilen Sie die zu sortierende Liste $l$ zunächst mit den Prädikaten
            \texttt{small/3} und \texttt{big/3} in zwei Listen $s$ und $b$ auf.
            Die  Liste $s$ soll dabei alle Elemente enthalten, die kleiner als
            das erste Element der Liste $l$ sind, während die Liste $b$ die Elemente
            aus $l$ enthält, die größer als das erste Element von $l$ sind.
      \item Sortieren Sie die Listen $s$ und $b$ rekursiv.
      \item Fassen Sie die beiden sortierten Listen zu einer sortierten Liste
            zusammen.  Benutzen Sie dazu das vordefinierte Prädikat \texttt{append},
            das zwei Listen aneinander hängt.
      \end{enumerate}
\end{enumerate}

%\framebox{
%\framebox{
%\hspace*{0.3cm}
%\begin{minipage}[c]{0.8\linewidth}
%\vspace{0.3cm}


%Auch bei dieser Aufgabe handelt es sich um eine Bonus-Abgabe, die nicht
%abgegeben werden braucht und die dazu dient, den bisher erarbeiteten Stoff zu vertiefen.
%Um die Sache etwas interessanter zu gestalten, werde ich
%die beste bis zum 7.~März abgegebene Lösung (im Rahmen einer feierlichen Zeremonie)
%mit einer Flasche Wein prämieren.  Werden mehrere gleichgute Lösungen abgegeben,
%so gewinnt die Lösung, die als erstes abgegeben wurde.  
%\vspace{0.3cm}

%Sie können auch als Gruppe eine Lösung erarbeiten.  
%\vspace{0.3cm}

%\end{minipage}
%\hspace*{0.3cm}

%\vspace{0.3cm}
%}}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
